% ==============================================================================
% TCC - Luiz Vitor França Lima
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-introducao}

No meio acadêmico, é comum os professores aplicarem trabalhos para os alunos que estão matriculados em suas turmas. Em alguns casos, os alunos podem se organizar em grupos para o desenvolvimento dos trabalhos. Atualmente, para o professor controlar esses grupos, ele deve solicitar que os alunos enviem os nomes dos participantes de cada grupo para que possa armazenar essas informações em algum lugar de forma manual. 

Diante desse contexto, surgiu a motivação para a criação do sistema SAP - Sistema de Apoio ao Professor. Esse sistema foi desenvolvido para automatizar alguns processos do meio acadêmico, como o mencionado anteriormente para controlar os trabalhos e os grupos de alunos. Além disso, o sistema também permitirá que o professor possa cadastrar e controlar as informações dos alunos orientados (iniciação científica, graduação, mestrado e doutorado), tanto os atuais quanto os já formados (histórico de egressos). Desta forma, o sistema auxilia também nas atividades de pesquisa dos professores e fornece a base para que, no futuro, sejam adicionadas novas funcionalidades.


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-introducao-objetivos}

O objetivo geral deste trabalho é desenvolver um sistema Web que será utilizado para controlar processos do meio acadêmico de uma universidade, utilizando os conceitos aprendidos ao longo do curso de Ciência da Computação. São objetivos específicos deste projeto:

\begin{itemize}
	\item Levantar os requisitos necessários para o sistema e criar o Documento de Requisitos. Em seguida, analisar os requisitos levantados de modo a produzir o Documento de Especificação de Requisitos. Esse objetivo trabalhou bastante com os conceitos de Engenharia de Software e, em particular, Engenharia de Requisitos;
	
	\item Produzir o Documento do Projeto, que define toda a arquitetura para o sistema que será desenvolvido, além de modelar as diferentes camadas do sistema utilizando o método FrameWeb. Esse objetivo relaciona-se com as disciplinas de Projeto de Sistemas e Desenvolvimento Web e Web Semântica (optativa);
	
	\item Desenvolver o sistema de acordo com a estrutura definida no Documento do Projeto utilizando a linguagem de programação Java e demais tecnologias de aplicações Web, tais como JSF, AJAX, entre outros. Utilizar também frameworks já existentes para auxiliar no desenvolvimento do sistema. Para esse objetivo exercitou-se conceitos de Programação, Linguagens de Programação e Banco de Dados;
	
	\item Apresentar o trabalho desenvolvido e sugerir melhorias futuras para as limitações do sistema.
\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\section{Metodologia}
A metodologia utilizada para desenvolver este trabalho foi composta pelas seguintes atividades:

\begin{enumerate}
	\item \textit{Revisão Bibliográfica}: Consultar boas práticas de Engenharia de Software e de Requisitos, uso de Banco de Dados Relacional, Programação Orientada a Objetos, Padrões de Projeto de Sistemas aplicados à linguagem de programação Java, entre outros.
	
	\item \textit{Elaboração da Documentação do Sistema:} Nesta etapa, foram definidos os documentos do sistema. Em primeiro lugar, foi elaborado o Documento de Levantamento de Requisitos, apresentando uma descrição geral do minimundo do sistema e definição dos requisitos funcionais e não funcionais, além das regras de negócio. Em seguida, foi elaborado o Documento de Especificação de Requisitos, apresentando os subsistemas, casos de uso, modelo estrutural, modelo dinâmico e glossário do projeto. Por fim, foi elaborado o Documento do Projeto, contendo a arquitetura do software e projeto detalhado de cada um dos seus componentes.
	
	\item \textit{Estudo das Tecnologias:} Nesta etapa, foi necessário o estudo de tecnologias utilizadas para o desenvolvimento do sistema, tais como: Linguagem de Programação Java; Ambiente de Desenvolvimento Eclipse Java EE 4.4.1; Banco de Dados mySQL; JPA e Hibernate (utilizados para realizar a persistência de dados); Primafaces (utilizado para implementação da interface com o usuário); entre outras.
	
	\item \textit{Implementação e Testes:} Nesta etapa, o sistema foi implementado e testado. Sempre que uma nova funcionalidade era implementada, uma série de testes era realizada para encontrar e corrigir possíveis bugs.
	
	\item \textit{Redação da Monografia:}
	Nesta etapa, foi realizada a escrita desta monografia. Vale ressaltar que a mesma foi escrita em \textit{LaTeX}\footnote{LaTeX -- http://www.latex-project.org/} utilizando o editor \textit{TeXstudio}\footnote{TeXstudio -- http://www.texstudio.org/}.
\end{enumerate}

%%% Início de seção. %%%
\section{Organização do Texto}
\label{sec-introducao-organizacao}

Esta monografia é estruturada em cinco partes e contém, além da presente introdução, os seguintes capítulos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-referencial} --} Referencial Teórico: apresenta uma revisão da literatura acerca de temas relevantes ao contexto deste trabalho, a saber: Engenharia de Software, FrameWeb, aplicações Web e Java;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-requisitos} --} Especificação de Requisitos: apresenta a especificação de requisitos do sistema, descrevendo o minimundo e exibindo os seus diagramas de classes e casos de uso;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-projeto} --} Projeto Arquitetural e Implementação: apresenta a arquitetura do sistema, assim como as partes principais de sua implementação, além das principais telas do sistema;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-consideracoes-finais} --} Considerações Finais: apresenta as conclusões do trabalho, dificuldades encontradas, limitações e propostas de trabalhos futuros.
\end{itemize}